\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[WIA2 - wykład 1]{Skrypty powłoki 2}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{\today}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}
\section{Procesy}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Program a proces}
	\begin{block}{Program}
		Program to obiekt pasywny, podobnie jak zawartość pliku na dysku.
	\end{block}
	\begin{block}{Proces}
		Proces jest obiektem aktywnym. 
		Posiada licznik rozkazów, stos procesu, sekcja danych.
	\end{block}
	\begin{block}{Wątek}
		Fragment procesu wykonywany równolegle do niego. Proces może składać się z wielu wątków.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Program a proces}
	\begin{block}{Uwaga}
	Proces (albo kilka procesów) jest tworzony na podstawie programu.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Zarządzanie procesami w systemie Linux}
	\begin{block}{PID}
	 Process ID -- identyfikator procesu.
	\end{block}
	\begin{block}{PPID}
	 Parent Process ID -- identyfikator rodzica procesu.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Zarządzanie procesami w systemie Linux}
	\begin{block}{Komendy które omówię i zaprezentuję}
	\begin{itemize}
	\item ps, pstree
	\item kill
	\item top
	\item uruchamianie programu w tle + fg, bg, jobs
	\item nice
	\item wait oraz \$! (w skryptach bash)
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}



\section{Elementy składni Bash}
\subsection{Funkcje}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Funkcje w Bash}
	\begin{block}{Definicja funkcji}
	\begin{verbatim}
	f () {
		echo "Mam parametr $1"
	}
	\end{verbatim}
	\end{block}
	\begin{block}{Wywołanie funkcji}
	Funkcję wywołujemy tak jak każdą inną komendę:
	
	f wartoscparametru
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Funkcje w Bash}
	\begin{block}{Zmienne lokalne}
	Należy użyć "local"
	\begin{verbatim}
	f () {
		local PARAM1="$1"
	}
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Funkcje w Bash}
	\begin{block}{UWAGA}
	\BI
	\I Funkcje nie mogą być puste.
	\I Funkcje można wywołać dopiero po zadeklarowaniu ich (tu przykład na rzutniku).
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Wielowybór}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Wyrażenie case}
	\begin{block}{Składnia wyrażenia case}
	Składnia wielowyboru w bash:
	\begin{verbatim}
case zmienna in
  "wartość1" ) komenda 1 ;;
  dopasowanie2 ) komenda 2 ;;
  * ) komenda domyślna
esac
	\end{verbatim}
	W dopasowaniu można stosować podobną składnię, jak przy nazwach plików. Znaki specjalne:
	\begin{verbatim}
	[-]?*
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przykład}
	\begin{block}{Przykład wykorzystania case}
	Na żywo: skrypcik, który w zależności od typu pliku podanego w 
	parametrze, uruchomi odpowiedni program.
	\end{block}
\end{frame}


\subsection{Tablice}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Tablice}
	\begin{block}{Znak rozdzielający pola}
	Zmienna środowiskowa IFS przechowuje tzw Internal Field Separator. 
	Można to wykorzystać w sytuacji, gdy pola rozdzielamy 
	czym innym niż białymi znakami. Dotyczy to na przykład deklaracji tablic.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Tablice}
	\begin{block}{Znak rozdzielający pola}
	Przykład na żywo --- zastosujmy IFS.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Tablice (array)}
	\begin{block}{Tablice w BASH -- deklaracja}
	\begin{verbatim}
	TABLICA[INDEX]=wartosc
	declare -a NAZWATABLICY
	TABLICA=(v1 v2 ... vN)
	\end{verbatim}
	\end{block}
	\begin{block}{Tablice w BASH -- kasowanie}
	\begin{verbatim}
	unset TABLICA
	unset TABLICA[1]
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Tablice (array)}
	\begin{block}{Tablice w BASH -- dostęp}
	\begin{verbatim}
	${TABLICA[1]}    # element 1
	${TABLICA[*]}    # Wszystkie elementy (zob. "$*")
	${TABLICA[@]}    # Wszystkie elementy (zob. "$@")
	${!TABLICA[*]}   # wszystkie indeksy tablicy
	${#TABLICA[*]}       # liczba elementów tablicy
	${#TABLICA[0]}       # dlugosc elementu 0
	\end{verbatim}
	\end{block}
	\begin{block}{Tablice w BASH -- kasowanie}
	\begin{verbatim}
	unset TABLICA
	unset TABLICA[1]
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Tablice}
	\begin{block}{Tablice --- przykład zastosowania}
	Przykład na żywo. Koniecznie pokazać:
	\begin{verbatim}
	T=(${TABLICA[*]})
	T=("${TABLICA[*]}")
	T=("${TABLICA[@]}")	
	# iterujemy po ${!T[*]}
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Operacje na ciągach znaków}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Regex}
	\begin{block}{Dopasowanie do wyrażenia regularnego}
	\begin{verbatim}
		if [[ $VAR =~ ^[0-9] ]]; then
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Operacje na zmiennych}
	\begin{block}{Długość łańcucha}
	\begin{verbatim}
		echo ${#VAR}
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Operacje na zmiennych}
	\begin{block}{Wycinanie fragmentu ciągu znaków}
	\begin{verbatim}
		VAR="ABCDabcdef"
		echo ${VAR:2}		# CDabcdef
		echo ${VAR:0:1}		# A
		echo ${VAR:3:4}		# Dabc
		echo ${VAR: -4}     # pamiętaj o spacji!!
		echo ${VAR:(-4)}
		echo ${VAR:(-7):3}	# Dab
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Operacje na zmiennych}
	\begin{block}{Taka sztuczka}
	W języku skryptowym łatwo o nieprzejrzystość.
	\begin{verbatim}
		VAR="ABCDabcdef"
		echo ${VAR:$((${#VAR}-1))} # tak nie robimy..
		echo ${VAR:(-1)}
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Operacje na zmiennych}
	\begin{block}{Zamiana podłańcucha}
	\begin{verbatim}
		${string/pattern/replacement}
%		${string//pattern/replacement}
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{Komendy pojawiające się w skryptach}
	Każdą z tych komend pokrótce omówię:
	
	{\texttt{
	tar, wget, tail, head, wc, tr, expr
	}}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Obliczenia}
	\begin{block}{Obliczenia na liczbach całkowitych}
	\begin{verbatim}
	$((5+33))	    
	\end{verbatim}
	Uwaga: wyrażenie w podwójnym nawiasie pozwala także na 
	opracje logiczne i przypisanie wwartości do zmiennych.
	\end{block}
	\begin{block}{Obliczenia na liczbach rzeczywistych}
	\begin{verbatim}
		echo '15.5/17' | bc -l
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Inne elementy}
	\begin{block}{Przetwarzanie pliku linia po linii}
	\begin{verbatim}
	while read line; do echo $line; done < plik.txt    
	\end{verbatim}
	albo
	\begin{verbatim}
		cat plik.txt | while read line; do echo $line; done    
		\end{verbatim}
		\end{block}
\end{frame}


 \frame{
 	\frametitle{Źródła i cytaty}
 	\begin{center}
 	\begin{itemize}
 		\item Wikipedia
 		\item man (komenda)
 		\item leksykot.top.hell.pl
 		\item moja pamięć
 	\end{itemize}
 	\end{center}
 }

\end{document}
